%\begin{enigme}[Méfiez-vous des sondages!]
%
%Si la question, posée par un jeune vêtu en jean basket, est «Êtes vous favorables à la liberté de consommer du canabis en France?», quelle réponse majoritaire peut-on espérer obtenir?
%Même chose maintenant si la question était: «Comme une majorité de français, êtes-vous favorables à la pénalisation d'une drogue comme le canabis?» posée par un sondeur plus agé et habillé de façon stricte. Aurait-on la même réponse?
%
%On se rend bien compte que si la détermination d'un échantillon représentatif est essentielle pour qu'un sondage soit scientifiquement valable, bien d'autres facteurs influencent ses résultats.
%Les psychologues ont ainsi mis en évidence une déformation dîte «du biais de consentement» qui explique que les sondés ont tendance à répondre «oui» plutôt que «non», «favorable» plutôt que «défavorable», «plus» plutôt que «moins», etc.
%La formulation des questions est donc capitale et permet éventuellement de biaiser des sondages.
%D'autre part, des analyses montrent que les sondés répondent le plus souvent ce qu'ils pensent que le sondeur souhaite qu'ils répondent. Il semble plus rassurant de dire ce qu'on croit attendre de nous, pour ne pas avoir à se justifier. 
%\end{enigme}
\begin{enigme}[Paradoxe de Simpson]
Dans la ville de Mathyville, il y a deux lycées, le lycée Sophia Kovaleski et le
lycée Ada Byron (toutes deux mathématiciennes célébres). On donne les résultats
du baccalauréat dans ces deux lycées en fonction du sexe:
\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\multicolumn{3}{|c|}{Lycée Sophia Kovaleski} \\ 
\hline 
 & Effectif & Bacheliers \\ 
\hline 
Garçons & 203 & 161 \\ 
\hline 
Filles & 842 & 592 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\multicolumn{3}{|c|}{Lycée Ada Byron} \\ 
\hline 
 & Effectif & Bacheliers \\ 
\hline 
Garçons & 423 & 258 \\ 
\hline 
Filles & 131 & 77 \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}

\end{multicols}
\begin{enumerate}
\item Calculer la proportion de bacheliers chez les garçons et les filles dans
les deux lycées. Peut-on en déduire que les garçons sont meilleurs que les
filles?
\item Choquée par cette assertion, Mme Pita Gaure, maire de la ville, demande
qu'on refasse les calculs sur l'ensemble de la population.\\
Faire ces calculs.
\begin{center}\textbf{\textcolor{H1}{ Que peut-on en conclure ?}}\end{center}
\end{enumerate}
\end{enigme}



\begin{enigme}[Le paradoxe de Condorcet]
Les 30 membres du Comité de Vie Lycéenne doivent choisir une salle pour héberger le foyer: la salle F qu'ils occupent actuellement, ou la salle H ou la salle B. Chaque membre classe ces 3 salles par ordre de préférence. On obtient:
\begin{colitemize}{2}
\item 12 voix pour FHB;
\item 8 voix pour HBF;
\item 1 voix pour HFB;
\item 5 voix pour BFH;
\item 4 voix pour BHF.
\end{colitemize}
Un élève demande le nombre de voix de ceux qui préfèrent B à F. Le CVL se déplace donc en B.\\
Un autre élève demande le nombre de voix de ceux qui préfèrent H à B. Le CVL se déplace donc en H.\\
un 3ème demande alors combien préfèrent F à H ...
\begin{center}
\textcolor{H1}{\bfseries Que se passe-t-il?}
\end{center}
\end{enigme}

\begin{enigme}[Le sens critique]
Le 1er mars 2013, le maire de Mathyville se félicitait devant la presse:\og ce mois-ci, le nombre d'actes criminels a baissé de près de 10 pour cent par rapport au mois précédent.\fg
\begin{center}
\textcolor{H1}{\bfseries Y a-t-il vraiment de quoi pavoiser?}
\end{center}
\end{enigme}

\begin{enigme}[Un échantillon biaisé]
En 2012, l'indice de fécondité de la France, c'est-à-dire le nombre d'enfants par femme, était d'environ 2,01. Une enquête sur les mères de votre lycée donne un indice supérieur.
\begin{center}
\textcolor{H1}{\bfseries Comment expliquer cela?}
\end{center}
\end{enigme}

\begin{enigme}[Surreprésentativité]
En 2012, l'alcoolémie positive d'un conducteur est présente dans des accidents causant 30,9 pour cent des tués sur la route. Elle est donc absente dans 69,1 pour cent des cas.
\begin{center}
\textcolor{H1}{\bfseries Qu'est-ce qui est le plus dangereux?}
\end{center}
\end{enigme}